Nessa seção são apresentados os resultados obtidos dos códigos paralelizados em relação ao código sequencial. É analisado a comparação de cada uma das abordagens ao decorrer da análise, onde o objetivo é verificar qual abordagem de paralelização obteve os melhores resultados de acordo com o contexto do trabalho.

Para executar os experimentos foi utilizado uma máquina com as seguintes configurações: Sistema Operacional Ubuntu 18.04 64-bit; 4 memórias RAM 8GB DIMM DDR3 1600 MHz; 2 Processadores Intel(R) Xeon(R) CPU E5-2620 v2 @ 2.10GHz (12 CPU(s), 2 Threads por CPU); Seagate Enterprise 1TB HD Interno 3.5'' SATA 3. Lembrando que, o código é escalável para suportar uma quantidade $X$ de processadores/threads, sendo que, não foi realizado o experimento com mais computadores devido à falta de tempo.

%----------------------------------------------------------------------------------------
% Sub-Seção - Resultados da Abordagem com Memória Distribuída 
%----------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Resultados da Abordagem com Memória Distribuída}

Para execução do algoritmo paralelizado com o OpenMPI, foi utilizado 8, 16 e 24 processos. Definido a quantidade de processadores que serão utilizados, o algoritmo foi executado para cada malha da carga de trabalho.

Primeiramente, na Figura~\ref{fig:grafico_tempos} é apresentado um gráfico que mostra a comparação entre o tempo, em segundos, de execução em sequencial e o tempo de execução com cada quantidade de processadores no código paralelo. Observando os resultados de cada malha, têm-se que o tempo de execução da aplicação monodomínio paralelo diminuiu significativamente em relação ao algoritmo sequencial. Para todas as malhas, os ganhos de desempenho crescem de acordo com a adição de mais processadores para realizarem as tarefas. É deixado como observação que o consumo de memória não é analisado pois o mesmo não se altera tanto em relação ao executado em sequencial, sendo que há um pequeno aumento somente devido aos processos terem partes a mais dos vetores na execução das operações, sendo que, os vetores são liberados no momento que a operação termina.

A partir desse gráfico, já é possível ter uma avaliação positiva no quesito da diminuição de tempo em relação ao código sequencial. Em outras palavras, o algoritmo em paralelo utilizando memória distribuída concluiu o objetivo de distribuir as operações que foram descritas para otimizar o cálculo das mesmas e assim aumentar a eficiência da aplicação monodomínio.

\newpage

\begin{figure}[!t]
    \centering
    \caption{Tempo de execução do código sequencial e tempo de execução de acordo com a quantidade de processadores para o código paralelo utilizando memória distribuida.}
    \label{fig:grafico_tempos}
    \subfloat[Resultados da Malha 1.]{%
        \includegraphics[scale=0.3]{figuras/resultados_malha1.png}
        \label{subfig:tempo_malha1}
    }
    \subfloat[Resultados da Malha 2.]{%
        \includegraphics[scale=0.3]{figuras/resultados_malha2.png}
        \label{subfig:tempo_malha2}
    }
    \quad
    \subfloat[Resultados da Malha 3.]{%
        \includegraphics[scale=0.3]{figuras/resultados_malha3.png}
        \label{subfig:tempo_malha3}
    }
    \subfloat[Resultados da Malha 4.]{%
        \includegraphics[scale=0.3]{figuras/resultados_malha4.png}
        \label{subfig:tempo_malha4}
    }
\end{figure}

\newpage

Para complementar a análise do ganho em relação ao código em sequencial, é feito o cálculo do {\it Speedup} em relação aos experimentos. O {\it Speedup} é uma relação entre o tempo gasto para executar uma tarefa com um único processador e o tempo gasto com N processadores, ou seja, o {\it Speedup} é a Medida do ganho em tempo~\footnote{https://pt.wikipedia.org/wiki/Lei\_de\_Amdahl}. Assim, para cada experimento (quantidade variável de processadores), é calculado o {\it Speedup} para ver o ganho da paralelização. O {\it Speedup} é dado pela seguinte fórmula:

\begin{equation}
    S(p) = \frac{T(1)}{T(p)}
\end{equation}

\noindent onde, $T(1)$ é o tempo de execução com um processador e $T(p)$ é o tempo de execução com $p$ processadores. Além do Speedup, é utilizado também a métrica eficiência~\footnote{https://www.dcc.fc.up.pt/$\sim$ricroc/aulas/0708/ppd/apontamentos/metricas.pdf}, que, é uma medida de grau de aproveitamento dos recursos computacionais. A eficiência mede a razão entre o {\it Speedup} e os recursos computacionais e é dado pela fórmula:

\begin{equation}
    E(p) = \frac{S(p)}{p} = \frac{T(1)}{p \times T(p)}
\end{equation}

Definido as métricas citadas anteriormente, na Tabela~\ref{tab:speedup_eficiencia} é possível ver os resultados médios para cada quantidade de processadores para a aplicação monodomínio. Esses resultados são as médias para os experimentos para cada malha. A partir dos valores das métricas, é possível concluir que há uma diminuição de tempo considerável com o aumento da quantidade de processadores ({\it Speedup}). Entretanto, a partir da eficiência é possível observar que há um desperdício de recursos computacionais, já que, a eficiência cai quando se utiliza mais de 8 processadores. Em outras palavras, com 8 processadores há um aproveitamento de aproximadamente $70\%$ dos recursos computacionais, sendo que, para 16 e 24 processadores há somente um aproveitamento de $50\%$.

\begin{table}[!htb]
    \centering
    \caption{Média do {\it Speedup} e eficiência para os experimentos utilizando a abordagem de memória distribuída.}
    \label{tab:speedup_eficiencia}
    \begin{tabular}{lcccc}
        \toprule
                & \multicolumn{1}{c}{\textbf{1 CPU}} & \multicolumn{1}{c}{\textbf{8 CPUs}}  & \multicolumn{1}{c}{\textbf{16 CPUs}} & \multicolumn{1}{c}{\textbf{24 CPUs}} \\
        \midrule \midrule
        $S(p)$                          & 1   & 5.9805      & 7.9958    & 10.1206           \\
       $E(p)$                          & 1   & 0.7475      & 0.4997    & 0.4216           \\
        \bottomrule
    \end{tabular}
\end{table}

\newpage

%----------------------------------------------------------------------------------------
% Sub-Seção - Resultados da Abordagem com Memória Compartilhada 
%----------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Resultados da Abordagem com Memória Compartilhada}

Para a abordagem utilizando memória compartilhada, foi utilizado 8, 16 e 24 threads. Definido a quantidade de threads, foi analisado, igualmente à subseção anterior, a comparação entre o algoritmo paralelizado utilizando memória compartilhada com o código sequencial.

Sendo assim, na Figura~\ref{fig:grafico_tempo_openmp} são mostrados os gráficos de comparação entre o código sequencial e o código paralelizado com OpenMP 5.0. Parecido ao código paralelizado com memória distribuída, a paralelização utilizando a abordagem de memória compartilhada apresenta uma redução significante do tempo de execução de acordo com o aumento da quantidade de threads para todas as malhas. A partir da figura pode-se observar que há uma redução drástica do tempo de execução, mas a partir de 8 threads o ganho não se mantém. Ou seja, a adição de mais threads não reduz proporcionalmente o tempo.

Ainda, também foi analisado o Speedup e eficiência de acordo com a quantidade de threads. Na Tabela~\ref{tab:speedup_eficiencia_openmp} pode-se ver os resultados das métricas para cada quantidade de threads, onde estes valores são as médias para os experimentos com cada uma das malhas. A partir das métricas, pode-se observar que o ganho de Speedup e Eficiência foi maior que os obtidos pelo algoritmo paralelizado com memória distribuída. Têm-se que, a eficiência é bem maior utilizando 8 threads do que utilizando 16 e 24, apesar que todos são bons resultados de paralelização. Isso reforça o que foi afirmado anteriormente, que a adição de muitas threads não influência proporcionalmente o tempo de execução.

Estima-se que o ganho extremamente significante seja pelas trocas de informação entre as threads, já que, a troca de informações entre threads é bem mais rápida que a troca feita por processos.

\begin{table}[!htb]
    \centering
    \caption{Média do {\it Speedup} e eficiência para os experimentos utilizando abordagem de memória compartilhada.}
    \label{tab:speedup_eficiencia_openmp}
    \begin{tabular}{lcccc}
        \toprule
                & \multicolumn{1}{c}{\textbf{1 Thread}} & \multicolumn{1}{c}{\textbf{8 Threads}}  & \multicolumn{1}{c}{\textbf{16 Threads}} & \multicolumn{1}{c}{\textbf{24 Threads}} \\
        \midrule \midrule
        $S(p)$                          & 1   & 40.3041     & 47.8648   & 63.5392           \\
       $E(p)$                          & 1   & 5.0380      & 2.9915    & 2.6474           \\
        \bottomrule
    \end{tabular}
\end{table}

\newpage

\begin{figure}[!h]
    \centering
    \caption{Tempo de execução do código sequencial e tempo de execução de acordo com a quantidade de threads para o código paralelo utilizando memória compartilhada.}
    \label{fig:grafico_tempo_openmp}
    \subfloat[Resultados da Malha 1.]{%
        \includegraphics[scale=0.6]{figuras/res_malha1_openmp.png}
        \label{subfig:tempo_malha1_openmp}
    }
    \subfloat[Resultados da Malha 2.]{%
        \includegraphics[scale=0.6]{figuras/res_malha2_openmp.png}
        \label{subfig:tempo_malha2_openmp}
    }
    \quad
    \subfloat[Resultados da Malha 3.]{%
        \includegraphics[scale=0.6]{figuras/res_malha3_openmp.png}
        \label{subfig:tempo_malha3_openmp}
    }
    \subfloat[Resultados da Malha 4.]{%
        \includegraphics[scale=0.6]{figuras/res_malha4_openmp.png}
        \label{subfig:tempo_malha4_openmp}
    }
\end{figure}

%----------------------------------------------------------------------------------------

\newpage

%----------------------------------------------------------------------------------------
% Sub-Seção - Resultados da Abordagem Hibrida 
%----------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Resultados da Abordagem Hibrida}

Nesta subseção são apresentados os resultados referentes à abordagem utilizando paralelização híbrida (OpenMPI e OpenMP). Essa abordagem somente junta as duas implementações explicadas nas subseções anteriores, só que agora as estruturas são divididas entre os processos, sendo que, cada processo irá dividir seus trabalhos entre as suas threads. Assim, foi realizado experimentos com 6, 8 e 12 processos, sendo que cada processo tem duas threads para realizar as operações.

Como feito nas outras abordagens, primeiro são mostrados os gráficos que informam o desempenho do algoritmo híbrido em cada uma das malhas. Nesse gráfico, pode-se observar o mesmo padrão de ganho de desempenho obtidos nas outras abordagens de paralelização. Entretanto, somente verificando os gráficos de cada uma das abordagens de paralelização, observa-se que a abordagem de paralelização utilizando memória compartilhada foi a que o obteve os melhores tempos de execução, seguida pela abordagem híbrida.

Também verificou-se o Speedup e a Eficiência da abordagem híbrida. Na Tabela~\ref{tab:speedup_eficiencia_hibrida} têm-se os resultados dessas métricas para cada uma das configurações definidas no começo da subseção. A partir da tabela, verifica-se que a abordagem híbrida atingiu resultados satisfatórios, onde foi possível reduzir consideravelmente o tempo de execução do algoritmo. Seguindo o mesmo padrão de comportamento das outras abordagens, têm-se que a configuração utilizando 6 processos/2 threads foi a que conseguiu melhor aproveitar os recursos do ambiente de execução. Analisando a eficiência de todas as tabelas, reforça-se o fato de que a implementação utilizando a abordagem de memória compartilhada foi a que conseguiu melhorar explorar os recursos computacionais para diminuir o tempo da aplicação do modelo monodomínio.

\begin{table}[!htb]
    \centering
    \caption{Média do {\it Speedup} e eficiência para os experimentos utilizando abordagem híbrida.}
    \label{tab:speedup_eficiencia_hibrida}
    \begin{tabular}{lcccc}
        \toprule
                & \multicolumn{1}{c}{\textbf{1P - 1T}} & \multicolumn{1}{c}{\textbf{6P - 2T}}  & \multicolumn{1}{c}{\textbf{8P - 2T}} & \multicolumn{1}{c}{\textbf{12P - 2T}} \\
        \midrule \midrule
        $S(p)$                          & 1   & 13.5847     & 20.2908   & 22.5090           \\
       $E(p)$                          & 1   & 1.6980      & 1.2681    & 0.9378           \\
        \bottomrule
    \end{tabular}
\end{table}

\newpage

\begin{figure}[!h]
    \centering
    \caption{Tempo de execução do código sequencial e tempo de execução de acordo com a quantidade de processos(P)/threads(T) para o código paralelo utilizando memória distribuída e memória compartilhada.}
    \label{fig:grafico_tempo_openmp}
    \subfloat[Resultados da Malha 1.]{%
        \includegraphics[scale=0.6]{figuras/res_malha1_hibrido.png}
        \label{subfig:tempo_malha1_openmp}
    }
    \subfloat[Resultados da Malha 2.]{%
        \includegraphics[scale=0.6]{figuras/res_malha2_hibrido.png}
        \label{subfig:tempo_malha2_openmp}
    }
    \quad
    \subfloat[Resultados da Malha 3.]{%
        \includegraphics[scale=0.6]{figuras/res_malha3_hibrido.png}
        \label{subfig:tempo_malha3_openmp}
    }
    \subfloat[Resultados da Malha 4.]{%
        \includegraphics[scale=0.6]{figuras/res_malha4_hibrido.png}
        \label{subfig:tempo_malha4_openmp}
    }
\end{figure}
